\chapter{Metody generování modelů}

Cílem této kapitoly je shrnout současné možnosti automatického generování trojrozměrných modelů a vybrat metodu vhodnou pro účely této práce. 

%\section{Existující řešení}
V~této oblasti existuje široké množství řešených problémů od oblasti počíta-čového vidění až k~robotice. Většina publikací představuje tzv. \textit{end~to~end} řešení pro účely poměrně konkrétního zadání. Tato řešení dosahuje velmi dobrých výsledků, ale obvykle postrádají jakoukoliv flexibilitu. Obecnější řešení se vyskytují již v~podstatně menším měřítku a obvykle jsou kvalitativní parametry výstupních modelů horší. To ukazuje, že generování modelů na základě senzorických dat, je v~některých případech stále problematická a komplikovaná úloha a je nutné tuto oblast dále rozvíjet. Na základě uvedené míry flexibility lze řešené problémy rozdělit na generování modelů s~omezenou kategorií a na generování modelů bez omezení.

\section{Generování s~omezením}
Velmi populární technikou, jak výrazně vylepšit kvalitu generovaných modelů, je vytvořit metodu, která je úzce specializovaná pro generování určité skupiny modelů (např. obličeje, nábytek, \dots). Obvykle je základem těchto metod některá technika z~obecného generování modelů, která je dále upřesňována s~použitím konkrétního omezení. Těmito metodami se již nebudu více zabývat, protože mají vždy pouze velice omezené možnosti. Pro účely virtuální, popř. rozšířené reality je tedy tyto techniky možné použít až po úspěšné segmentaci původního obrazu. V~takovém případě mohou být použity k~upřesnění stávajících modelů.

\section{Generování bez omezení}
Generování 3D modelů bez omezení na generovaný objekt, nebo-li 3D rekonstrukce, je dobře zmapovanou oblastí. Existuje několik hlavních směrů vývoje lišících se především ve vlastnostech vstupních dat a požadovaném výstupu. Jedná se především o~metody založené na výpočtu geometrie jednotlivých snímků tzv. \gls{MVG}. Veškeré aspekty této problematiky jsou velmi obsáhle popsané v~knize \cite{12}. Alternativním přístupem jsou metody využívající časového kontextu mezi snímky pro získání podoby okolního prostředí tzv. \gls{SFM} \cite{13}. Je-li třeba zpracovat relativně velké modely (obvykle se jedná o~modely prostředí) a současně zajistit lokalizaci v~tomto generovaném prostředí, používají se tzv. \gls{SLAM} metody \cite{14}.

Všechny uvedené metody dosahují velmi dobrých výsledků a jsou úspěšně používané v~mnoha oblastech počítačového vidění. Tyto metody ale také sdílí několik společných nevýhod, které z~principu není možné odstranit. Jedná se především o~nutnost pokrýt snímky veškerý povrch skenovaného předmětu, který chceme rekonstruovat. Těmito metodami také nelze přímo naskenovat např. odrazivost a jiné vlastnosti skenovaného materiálu. Tyto problémy je možné částečně obejít učícími algoritmy, které si dovedou skryté části objektu "domýšlet". Úspěšnost těchto postupů je však silně závislá na trénovací množině a obvykle omezena pouze na několik naučených kategorií předmětů. Může se proto snadno stát, že je takové metody nutné řadit do kategorie 3D rekonstrukce s~omezením \cite{09}.

MVG metody jsou poměrně dobře zdokumentované a zpravidla se jedná pouze o~práci s~perspektivní projekcí a se známou konfigurací senzorů. Jedním z~požadavků této práce je zpracování snímku z~kamery s~jedním objektivem. Na takovýchto datech dosahují jednoznačně nejlepších výsledků SFM metody a proto se dále budu věnovat pouze tomuto typu metod.

Společným principem pro všechny metody spadající do této skupiny je hledání společných bodů napříč více snímky, vyhodnocení pozice, odkud byl snímek pořízen a zjištění polohy originálních bodů v~trojrozměrném prostoru. Běžný postup zpracování vypadá tedy následovně:

\begin{enumerate}
\item Extrakce vlastností z~obrazu (hrany, body zájmu např. pomocí \gls{SIFT} algoritmu, \dots)
\item Určení pohybu kamery (na základě získaných vlastností)
\item Rekonstrukce 3D struktury (minimalizace chyby projekce)
\end{enumerate}

SFM metody se od ostatních (např. MVG) liší především tím, že vyhodnocují vnitřní geometrii fotoaparátu, pozici i orientaci automaticky, bez nutnosti předem definovat stav kompletní scény. Pro přesné a korektní generování povrchu je obvykle nutné zajistit poměrně výrazný překryv mezi jednotlivými snímky a tím zvýšit pravděpodobnost nalezení většího množství odpovídajících si bodů.

Počátky výzkumu tohoto tématu lze vyhledat až do roku 1995, kdy vznikaly první práce věnující se samo-kalibrující se rekonstrukci. Na tyto práce postupně navazovaly další, které původní metody dále vylepšovaly, aby se vyvinuly v~robustní metody, které jsou dnes schopné zpracovat stovky miliónů snímků za účelem rekonstrukce trojrozměrného modelu \cite{16} \cite{17} \cite{18}.

Postupem času se používaly tři hlavní směry zpracování. Jedná se o~inkrementální metody, hierarchické metody a metody s~globálním přístupem \cite{13}.

\Gls{SLAM} řeší jeden z~klíčových problému robotiky, který je předmětem bádání již více jak 30 let. Díky faktu, že moderní metody pracují na vstupu s~fotografiemi, nebo přímo videozáznamem, mají tyto techniky přesah i do oblasti strojového  viděni. Obecně lze jako vstup použít téměř jakákoliv senzorická data.

Cílem je vytvořit model prostředí a určit pozici robota, který se v~tomto prostředí nachází. Konkrétní podoba modelu prostředí se často odvíjí od použitých vstupních dat. Pozicí robota nemusí být myšlena pouze fyzická lokace, ale může obsahovat i další parametry charakterizující momentální stav robota (vzdálenost od majáků, rychlost, blízké překážky, \dots)

Díky povaze SFM metod zde dochází k~určitému překryvu a tyto metody mohou být použity jako SLAM algoritmus, který na vstupu dostává sekvenci snímků prostředí a na výstupu určuje polohu a otočení kamery spolu s~pozicí extrahovaných vlastností v~prostoru.

\grc{res/slam}{G:SLAM}{Render modelu SLAM metody využívající LiDAR}{02}

Existují dva hlavní důvody pro tvorbu a uchování mapy. Jedná se o~případné další zpracování, kde výsledný model může být použit k~plánování cesty, grafické znázornění prostředí, detekci překážek, segmentaci atp. Dále pak takováto mapa plní důležitou úlohu při uzavírání smyček. Pokud se robot vrátí zpět na pozici, kde již v~minulosti byl, je možné tímto způsobem resetovat pozici a udělat korekci kumulativní chyby vznikající při vyhodnocení posuvu. Přesto, že u~moderních metod využívajících jako vstup video, se kumulativní odchylka pohybuje v~řádu setin procenta, je tato vlastnost dalším zpřesněním metody a především zastavuje další šíření předchozí chyby. Touto vlastností se také SLAM metody odlišují od klasické odometrie.

Vývoj SLAM metod trvá již dostatečně dlouho na to, aby mělo smysl jednotlivé metody rozřadit do několika časových kategorií. Nejstarší skupinou jsou \textit{klasické metody}, které se dají časově řadit do období mezi roky 1986 - 2004 a které již byly shrnuty např. Durrant-Whytem \cite{15}. Jedná se většinou o~pravděpodobnostní pojetí problému a řešení pomocí rozšířeného Kalmanova filtru -- \gls{EKF}, Rao–Blackwellized částicového filtru -- Rao–Blackwellized particle filters a odhad maximální pravděpodobnosti. Druhé období je možné uvažovat od roku 2004 do současnosti, kdy se více prosazuje myšlenka jednoduchosti a efektivnosti. V~tomto období byly lépe popsány základní vlastnosti správné SLAM metody, jakými jsou například pokrytí, konzistence a pozorovatelnost. Byly také publikovány první řešiče jako otevřený software.

Často znějící otázkou je, zda je SLAM již uspokojivě vyřešen. Díky obsáhlosti tématu však nelze odpovědět jednoznačně a vždy je třeba brát ohled na konkrétní aspekty, jakými jsou například zdroj vstupních dat a okolnosti jejich vzniku, vlastnosti prostředí, které má být mapováno a požadavky na výstupní model. Obecně lze říci, že SLAM je uspokojivě vyřešen pro 2D situace s~přesnosti do 10 cm a jakékoliv pevně stanovené spolehlivosti. Metody založené na počítačovém vidění pro pomalu pohybující se objekty (Mars rover, domácí roboti, \dots) patří také do velmi dobře prozkoumané oblasti výzkumu. Ostatní varianty jsou obvykle vyřešeny poměrně neuspokojivě, kdy se například ztrácí robustnost při rychlých, dynamických pohybech, nebo při skenování jednotvárného povrchu. Některé metody mají vysoké požadavky na výpočetní výkon a proto je v~určitých situacích není možné použít. Stížené podmínky také často vyústí v~rapidní nárůst chyby při vyhodnocování \cite{14}.


%
%\section{Využití metod umělé inteligence v~oblasti 3D rekonstrukce}
%Je tato kapitola nutná? Obvykle toto spadne do generování modelů s~omezením kde se využívá schopnost neuronek domyslet si skryté části objektů. Navíc tyto techniky často prolínají o~všech kategorií.
%případně sloučit do jedné pokud by nebylo dost obsahu
%
%\vspace{2em}
%Témata pokud by byl potřeba delší text:
%
%
%Vstupní data vhodná pro 3D rekonstrukci - Aneb z~čeho všeho je možné generovat 3D model.
%\vspace{2em}
%Reprezentace 3D modelu - Aneb co všechno a v~jaké podobě je užitečné si o~naskenovaném objektu nebo prostředí pamatovat.
%\vspace{2em}
%Zpracování připraveného modelu - Aneb k~všemu čemu je takový model dobrý.
%\vspace{2em}
%Segmentace 3D modelu